\chapter{Implementación}
\label{cap:implementacion}

\section{Introducción}
Las cuestiones básicas relacionadas con la implementación como el sistema operativo o el IDE de desarrollo se han tomado las decisiones basándose en la tecnologías que se serán usadas durante el desarrollo y posterior despliegue de la aplicación.
En relación al sistema operativo se ha usado Ubuntu en su version 18.04 o superior dado que la aplicación sera desplegada en un sistema igual o similar basado en Linux con arquitectura Debian.
En cuanto al IDE de desarrollo se ha usado WebStorm que esta basado en IntelliJ desarrollado por JetBrains, Este proporciona todas las herramientas para el desarrollo en Angular (typeScript) y javascript.
También se han usado otras aplicaciones como MySQL Workbench para el desarrollo y mantenimiento de la BBDD.
Tanto el IDE como el gestor de la BBDD se han elegido por ajustarse de la mejor manera posible a las necesidades del proyecto y conocimientos de los miembros del equipo, pudiendo usarse otros sin mayor problema.

\section{Desarrollo del frontend con Angular 8}
Para el desarrollo del frontend como se ha indicado anteriormente se ha decidido usar el framework Angular en su version mas reciente. Al tratarse de una tecnología nueva para los alumnos implicados en este proyecto ha requerido de un aprendizaje continuo que se nota en las mejoras continuas sobre el esta parte del proyecto según se profundizaba en el framework y avanzaba el proyecto.
En primer lugar se creo un proyecto básico mediante el uso del cliente propio de Angular proporcionado al instalar Angular en el sistema,cuyo acceso mediante linea de comandos (ver \cite{angular_cli}) proporciona ademas de la creación del proyecto,las herramientas para la creación de elementos adicionales propios del framework (componentes, servicios, etc).
El proyecto inicial esta compuesto por los ficheros y directorios básicos de todo proyecto de angular, entre los que podemos encontrar.
\begin{description}
\item [angular.json] La configuración básica del proyecto.
\item [package.json] Información de los paquetes npm instalados.
\item [tsconfig.json] Fichero donde están configurado el compilador de \texttt{typeScript}, básico para el desarrollo en angular.

\item [src] Es el directorio mas importante de todos, contiene toda nuestra web, todos los módulos, componentes servicios y demás contenidos necesarios. Ficheros importantes dentro de este directorio son por ejemplo:
	\begin{description}
	\item [index.html] Fichero sobre el que se cargaran todos los componentes de la web. Angular se basa en SPA(single-page application), por que todos los módulos se cargaran sobre este fichero en base a las peticiones recibidas.
	\item [assets] Directorio principal de recursos para nuestra web, imágenes, iconos, fichero de idioma,etc.
	\item [app] Contiene todos los componentes, módulos, servicios, etc, de nuestra web.
	\end{description}
\end{description}
Los descrito anteriormente son los componentes indispensables para un proyecto angular básico, posteriormente se añaden mas ficheros y directorios según avanza el proyecto y su complejidad aumenta, tales como módulos para el enrutamiento, configuración del gestor del versiones, configuración del gestor de procesos (pm2) o el propio directorio donde se encuentra el servidor de backend. Todos ellos se verán a posteriori.

Angular dispone de sus propias librerías para realizar muchas de las funcionalidades (Nucleo de angular) por ejemplo Material.También hay disponibles librerías externas normalmente denominadas por las letras "ngx", por ejemplo, \texttt{ngx-translate}, añaden nuevas funcionalidades el framework o mejoran/sustituyen las del núcleo de angular. En nuestro proyecto usamos de ambos tipos dependiendo de las necesidades que se han tenido durante el desarrollo. Cabe remarcar que las librerías externas muchas veces suelen terminar formando parte del núcleo de angular en versiones posteriores del framework lo que demuestra el gran compromiso de la comunidad y de sus creadores.

En los apartados siguientes hablaremos en profundidad de la implementación de las diferentes partes de la web, Hablaremos en termino de componentes (elementos básicos de Angular) como funcionalidades, siendo así que un componente contiene una funcionalidad de la web, por ejemplo el componente "Assignments" contiene las funcionales que se pueden realizar sobre la/s tarea/s de una asignatura. 

\subsection*{Estilo grafico}
Para la implementación grafica de la web se ha usado la librería grafica de angular "Angular Material" \citep{angular_material}. Esta librería nos permite mantener un estilo y diseño constante en la web ademas que proporcionar múltiples herramientas para tener un diseño responsive y adecuado.

Ademas Angular Material nos provee de  elementos gráficos ya creados que nos proporcional una gran cantidad funcionalidad con una pequeña configuración, ademas me mantener una coherencia entre ellos.

A parte de la librería mencionada anteriormente tenemos una serie de hojas de estilos basadas en el lenguaje Sass \citep{sass}. Estas están divididas en, una hoja principal "styles.scss" en la raíz del proyecto que afecta a toda la web. Ademas cada componente tendrá su propia hoja de estilo para aquello que solo le afecte a el.
En la hoja principal se encuentra todo aquello que afecta al conjunto completo de la web, entre estos elementos esta la hoja de estilo que requiere Angular Material para funcionar, y la paleta de colores de la web. 
En el caso de nuestro proyecto se ha optado por distribuir los estilos principales en distintas hojas para mejorar la legibilidad y la modularidad a la hora de poder modificar y mejorar en el futuro. Las diferentes hojas que se han creado están divididas por el elemento al que hacen referencia, tales como el pie de pagina o el menú principal.

\begin{figure}[ht!]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]
{Imagenes/Bitmap/stu_manual/vista_st_asig}
\caption{Ejemplo ventana principal}
\end{center}
\end{figure}

\subsubsection*{Color}
Los colores en nuestra web están definidos en dos sitios el primero es la hoja que define el estilo para la librería Angular Material, el otro es la paleta de colores\texttt{\_palette.scss"} que nos proporciona mediante un mapa el color principal ademas de las distintas saturaciones y contrastes correspondientes y lo mismo para nuestro color secundario. Este mapa es accesible mediante el comando \texttt{map\_get(mapa,valor)} que nos devuelve el código de color a usar.
En relación a los colores se ha decidido usar los mismos colores que se usan en la web de la facultad para mantener un estilo común con ella.


\subsection*{Routing (Enrutado)}
El sistema de enrutado (\texttt{routing}) de la web permite interconectar los distintos componentes entre si permitiendo entre otras cosas el paso de parámetros entre componentes.
Para nuestro proyecto se ha decidido por tener un sistema múltiple con dos enrutadores. El principal que se encarga del acceso a los componentes que no requieren de acceso de usuario. Este a su vez enlaza con el enrutador de parte segura mediante un acceso por login de usuario. Al ser independientes uno del otro nos permite un mayor control sobre la seguridad del sitio.
Este sistema esta implementado mediante dos módulos, el principal situado en la raíz del proyecto y el otro en directorio \texttt{Secure}. Su estructura es muy sencilla, tiene un vector de rutas que se componen de una cadena de texto que indica los parámetros de url y el componente al que ha de apuntar la ruta, este vector a su vez se usa como parámetro a la hora importar el modulo \texttt{RouterModule"} proporcionado por angular, el modulo termina con la exportación del mismo para poder ser usado.
Para mas información sobre el enrutado en angular se puede consultar la documentación oficial \cite{angular_routing}.

\subsection*{Internacionalización (i18n)}
La Internacionalización de la web se ha realizado mediante la librería externa  de angular \texttt{ngx-translate} \cite{ngx_translate}. Esta librería nos permite que mediante unos ficheros json formados por parejas de clave (Nombre de la variable) y valor con la traducción pretendida (todos han tener los mismos nombres de variable para la misma traducción) y mediante unos botones situados en la cabecera de la pagina cambiar el idioma de la web en cualquier momento sin necesidad de recargar la web.

Para su uso en las plantillas de los componentes se usa el código siguiente.

\texttt{\{\{'variable'\textbar translate\}\}} 

A este código se le pueden pasar variables mediante un objeto tras la llamada a \texttt{translate}. 

\texttt{\{\{'variable'\textbar translate:(\{'var1':value\})\}\}}

Los ficheros han de tener el código del idioma al que pertenecen las traducciones de su interior, estos ficheros se encuentran en el directorio \texttt{assets\/i18n}. El modulo se ha de configurar en el modulo principal de nuestra aplicación \texttt{app.module.ts} para así poder usado en todo el proyecto.
Entre otras posibilidades nos permite seleccionar el idioma por defecto de nuestra web que en nuestro caso se ha indicado a Castellano (es).
\begin{figure}[ht!]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]
{Imagenes/Bitmap/lang_example}
\caption{Detalle de la selección de idioma}
\end{center}
\end{figure}

Esta configuración nos permite en el futuro añadir mas idiomas sin dificultad, solo hay que añadir el fichero json con las traducciones de las variables y añadir el correspondiente botón en la cabecera.

\subsection*{Frontend público}
Como indica el titulo en esta sección trataremos la implementación de parte publica de nuestro proyecto. Todo lo incluido en esta parte de la web es de dominio publico y no requiere de acceso.
Los componentes del frontend publico esta conectados mediante el enrutador principal este conectara los diferentes componentes públicos y la parte privada a través del componente \texttt{Login}.

\subsubsection*{Login}
La función principal componente de \texttt{Login} Es permitir el acceso mediante usuario y contraseña a los componentes seguros de la aplicación.
Otra función es crear nuevos alumnos en la aplicación, estos se darán de alta y posteriormente los profesores podrán asignarlos a equipos dentro de la asignaturas.
La creación de un nuevo alumno se realizara mediante una ventana modal, los alumnos introducirán sus datos (nombre, apellidos, email, usuario y contraseña). Como consideración el nombre de usuario no puede estar duplicado ni el correo estar registrado con anterioridad.
\begin{figure}[ht!]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]
{Imagenes/Bitmap/login_manual/login_screen}
\caption{Vista del login}
\end{center}
\end{figure}

\subsubsection*{Legal notice}
Este componente mostrará las consideraciones legales con respecto a nuestra web su visualización sera mediante una ventana modal.

\subsubsection*{Contributors}
Este componente mostrará la información sobre los desarrolladores de la aplicación ademas de las tecnologías usadas su visualización sera mediante una ventana modal.

\subsubsection*{help}
Este componente mostrará la ayuda de la web si el usuario no esta logeado mostrara la ayuda con respecto a la creación de un usuario y el login.
En el caso de estar logeado mostrara la ayuda especifica para el tipo de usuario.

\subsection*{Frontend privado}
Como indica el titulo en esta sección trataremos la implementación de parte privada de nuestro proyecto. Todo lo incluido en esta parte de la web requiere de acceso mediante logueo.
La parte privada del frontend en primer lugar dispone del enrutador de la parte privada encargado de gestionar los distintos enlaces entre componentes, también dispone del servicio que gestiona las peticiones al servidor backend.
También tiene el componente principal que acoge a los demás componentes y proporciona las utilidades básicas tales con la internacionalización o la vista del usuario.
Disponemos de una serie de componentes que realizan las funcionalidades asociadas a la parte segura de la aplicación.
Todas los componentes a excepción de los dedicados al mantenimiento de la aplicación que solo son accesibles con un usuario administrador tienen dos formas definidas por el tipo de usuario.
\begin{description}
\item[TEACHER] Profesores
\item[STUDENT] Alumnos
\end{description}
\subsubsection*{Subjects}
Este componente contiene la visualización y gestión relativa a las asignaturas y los equipos que las forman. 
La vista esta dividida en primera instancia por el curso al que pertenecen las asignaturas en orden descendiente (primero la mas actual), dentro de cada pestaña se representan las asignaturas.
\begin{figure}[ht!]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]
{Imagenes/Bitmap/prof_manual/principal}
\caption{Ejemplo ventana asignaturas}
\end{center}
\end{figure}
Las asignaturas en el caso de los alumnos mostraran la información de los profesores asociados a la asignatura y la del grupo al que pertenece.

Las asignaturas en el caso de los profesores mostrara la información de los profesores asociados y una lista desplegable con los equipos asociados a la asignatura. También dispone de las opciones gestión de los grupos y las asignaturas.
\begin{description}
\item[Gestión de equipos]
\begin{description}
\item [Editar equipo] Permite editar el equipo, añadir y quitar alumnos del mismo
\item [Eliminar equipo] Elimina el equipo de la asignatura y libera a los miembros para poder ser asignados a otros equipos.
\end{description}
\item[Gestión de asignaturas]
\begin{description}
\item [Editar asignatura] Permite editar asignatura, añadir y quitar profesores, ademas de cambiar el nombre, periodo y demás datos.
\item [Añadir equipo] Permite añadir un equipo a la asignatura.
\item [Parar asignatura] Desactiva la visualización de una asignatura para los alumnos.
\item [Activar asignatura] Activa la visualización de una asignatura para los alumnos.
\end{description}
\end{description}

La gestión de las asignaturas y de los equipos se realiza mediante sendas ventanas modales.
En ellas se podrán añadir o modificar las asignaturas o los equipos.
\begin{figure}[ht!]
\centering
%
	\begin{SubFloat}
		{Ventana de asignaturas}%
		\includegraphics[width=0.44\textwidth]{Imagenes/Bitmap/prof_manual/mod_asig}%
	\end{SubFloat}
\qquad
	\begin{SubFloat}
		{Ventana de equipos}
		\includegraphics[width=0.44\textwidth]{Imagenes/Bitmap/prof_manual/mod_team}%
	\end{SubFloat}
	\caption{Ventanas modales de asignaturas}
\end{figure}

\subsubsection*{Assignments}
Este componente contiene la gestión de las tareas de las asignaturas, esta dividido en pestañas siendo cada pestaña una asignatura activa y en su interior contiene las tareas asignadas a ellas.
Para ambos usuarios mostrara el titulo y la descripción de la practica y la fecha de entrega.
Las tareas en el caso de los alumnos se activara la opción de visualizar las correcciones cuando el profesor suba los envíos.

\begin{figure}[hb!]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]
{Imagenes/Bitmap/prof_manual/gest_tareas}
\caption{Ejemplo ventana tareas}
\end{center}
\end{figure}

Las tareas en el caso de los profesores dispondrá de las opciones de gestión de las tareas.
\begin{description}
\item[Crear tarea] Permite al profesor añadir una tarea nueva a la asignatura, con un nombre, una descripción y una fecha de finalización.
\item[Modificar tarea] Permite modificar una tarea, su nombre, descripción y fecha de entrega.
\item[Activar revisión ínter-pares] Activa la revisión ínter-pares genera las correcciones cruzadas entre equipos.
\item[Desactivar revisión ínter-pares] Desactiva la revisión ínter-pares.
\item[Ver envíos] Abre la visualización de las entregas y las correcciones asociadas a estas.
\end{description}
La gestión de las tareas se realizan mediante una ventana modal. Esto permitirá cumplimentar o modificar los datos de una tarea.

\begin{figure}[ht!]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]
{Imagenes/Bitmap/prof_manual/mod_tareas}
\caption{Ejemplo gestión tareas}
\end{center}
\end{figure}

En el caso de los alumnos solo dispondrán del botón para visualizar las entregas cuando el profesor las suba.

\subsubsection*{Submissions}
Este componente contiene la gestión de las entregas y las correcciones asociadas a ellas.Se mostraran todas las entregas en las que el usuario tenga presencia ya sea como corrector o como corregido.
Las entregas en caso de los alumnos mostraran la información de su equipo la corrección del profesor sobre la entrega, ademas mostrara la corrección ínter-pares en el caso de estar activada por el profesor. También mostrara las correcciones ínter-pares a las que este asignado el alumno.

Las entregas en caso de los profesores mostraran la información del equipo al que pertenece la corrección y en el caso de estar activada la corrección ínter-pares también mostrara la información del equipo encargado de la tarea. En relación a las correcciones mostrara la que ha de realizar el profesor y todas aquellas correcciones ínter-pares asignadas a la entrega.

\begin{figure}[ht!]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]
{Imagenes/Bitmap/prof_manual/gest_entregas}
\caption{Ejemplo gestión entregas}
\end{center}
\end{figure}

Las correcciones dispone de diferentes opciones según su estado.
\begin{description}
\item[Nueva]
    \begin{description}
    \item [Editar corrección] Permite editar la corrección en el componente \texttt{Codemirror}.
    \end{description}
    \item[En proceso]
    \begin{description}
    \item [Editar corrección] Permite editar la corrección en el componente \texttt{Codemirror}.
    \item [Finalizar corrección] Permite finalizar la corrección y generar el informe final de la misma.
    \end{description}
    \item[Finalizada]
    \begin{description}
    \item [Ver corrección] Permite ver la corrección en el componente \texttt{Codemirror}.
    \item [Ver PDF] Abre el informe de corrección.
    \end{description}
\end{description}

\subsubsection*{Codemirror}
Este componente permite corregir el código de una entrega, nos muestra un árbol de directorios y ficheros donde están todos los ficheros accesibles, a su lado muestra la vista de corrección donde se mostrara el código del fichero seleccionado.
Este componente nos permite crear y editar y borrar los comentarios y correcciones echas sobre el mismo.
Este componente posee dos modos uno de edición solo accesible cuando se tiene permisos de edición y un segundo modo de solo visualización que permite ver los comentarios y correcciones realizados cuando se es el objetivo de la entrega o se es profesor.

\begin{figure}[bt!]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]
{Imagenes/Bitmap/cor_manual/main}
\caption{Ejemplo gestión entregas}
\end{center}
\end{figure}

\subsubsection*{Creación, modificación y eliminación de comentarios}
Para que dichas funciones pudieran funcionar sobre nuestro framework \texttt{Angular} se ha usado la función \texttt{ngAfterViewInit} del componente que contiene nuestro visor de código, este nos permite mantener el código en ejecución tras la carga de la vista.
Las funcionalidades introducidas se dividen en tres.
La primera es la selección de las lineas del código  a comentar pudiendo seleccionarse una sola linea o varias de ellas manteniendo el botón \keystroke{shift} pulsado.
\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]
{Imagenes/Bitmap/cor_manual/sel_lines}
\caption{Ejemplo selección lineas}
\end{center}
\end{figure}

La segunda funcionalidad permite mediante el botón derecho del ratón abrir un menú contextual (\texttt{contextmenu}), el cual dependiendo de si las lineas ya están comentadas nos permitirá abrir la ventana de modificación u eliminar el comentario o si no tiene comentario crear uno nuevo.

\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]
{Imagenes/Bitmap/cor_manual/sel_lines_menu}
\caption{Ejemplo menú comentarios}
\end{center}
\end{figure}

La tercera funcionalidad es la visualización del código corregido en la parte inferior de la ultima linea de su comentario haciendo clic izquierdo con el ratón en las lineas comentadas.

\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]
{Imagenes/Bitmap/cor_manual/lines_com_open}
\caption{Ejemplo selección lineas}
\end{center}
\end{figure}

Para la creación o modificación de un comentario se ha implementado una ventana modal, que incluye todo lo necesario para realizar un comentario, así como dos ventanas de código para en caso de querer transformar el comentario en una corrección se pueda modificar el código. En el caso de ser una modificación de un comentario ya existente también se mostrara un botón para eliminarlo.

\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]
{Imagenes/Bitmap/cor_manual/com_window}
\caption{Ejemplo selección lineas}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Administración}
La implementación de la administración de la aplicación tiene dos partes diferenciadas, la administración de usuarios y la administración de asignaturas. Ambas solo son accesibles con un usuario de administración.

\subsubsection*{Administración de usuarios}
Para la administración de los usuarios por parte del gestor o los gestores de la aplicación se ha implementado con una ventana que muestra mediante pestañas tres tablas con los usuarios de cada tipo (alumnos, profesores y administradores).

\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]
{Imagenes/Bitmap/admin_manual/users_admin}
\caption{Ventana de gestión de usuarios}
\end{center}
\end{figure}

En cada una de estas pestañas se incluye un botón para añadir un nuevo usuario de ese tipo, ademas en ca fila de la tabla que corresponde a un usuario, se puede modificar su estado de actividad de activo a inactivo y viceversa mediante un \texttt{checkbox}. Adicionalmente en cada fila tenemos dos opciones, modificar los datos del usuario y cambiar su contraseña.  

\subsubsection*{Administración de asignaturas}
Para la administración de los dos elementos que gestionan los administradores de la aplicación (códigos y cursos), se ha implementado con una ventana que muestra mediante dos pestañas, estos elementos.

La pestaña de gestión de códigos permite la creación y modificación de los códigos de asignatura, se ha implementado mediante el uso de una tabla en la que se muestran todos los códigos, en cada fila se dispone de un botón que permite la modificación del código. En la parte inferior de la tabla se muestra un botón que permite la creación de un nuevo código.

\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]
{Imagenes/Bitmap/admin_manual/codes_admin}
\caption{Ventana de gestión de códigos de asignatura}
\end{center}
\end{figure}

La pestaña de gestión de cursos permite la creación y modificación de asignaturas, esta se ha implementado usando una tabla que muestra los cursos disponibles y su estado. El estado se puede modificar mediante un \texttt{checkbox} situado en cada fila, adicionalmente existe un botón que permite modificar el curso. En la parte inferior de la tabla existe un botón que permite añadir un nuevo curso a la aplicación que por defecto no estará activado.

\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]
{Imagenes/Bitmap/admin_manual/edition_admin}
\caption{Ventana de gestión de cursos}
\end{center}
\end{figure}

\section{Arquitectura Interna}
La aplicación tiene dos partes diferenciadas un servidor backend basado en \texttt{NodeJS} con \texttt{express} y un frontend basado en la arquitectura de \texttt{Angular} en su version mas reciente (actualmente 8).En relación a la persistencia de la información se ha optado por usar una base de datos basa en \texttt{MySQL}.
\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{Imagenes/Bitmap/basic_schema.png}
    \caption{Esquema básico de la aplicación}
    \end{center}
\end{figure}

\subsection{Backend}
La arquitectura interna del backend esta basada en un servidor nodeJS con express, esto nos permite crear la estructura básica para recibir la peticiones del frontend y responder a las mismas.
Mas en profundidad tenemos varias partes diferenciadas.
\begin{description}
\item [Enrutadores] Reciben la peticiones del del frontend y las derivan al controlador correspondiente dependiendo de la url recibida y mandan de vuelta la respuesta. Disponemos de dos, uno para la peticiones que no requieren autenticación (publicas) y otro para aquellas que requieren seguridad (estar autenticado) para el acceso a la información.
\item [Controladores] Realizan las funciones principales del servidor, reciben los datos provenientes del enrutador, realizan los procesos necesarios y devuelven la respuesta para que sea envidada al frontend.Estos están divididos en función de las principales funciones del la aplicación, de esta forma se mejora la legibilidad del código y la escalabilidad de la aplicación.
\item [Gestor de la BBDD] Realiza las funciones respecto a la persistencia de datos. Sus principales funciones son.
\end{description}
\begin{itemize}
\item Conectar la BBDD con el servidor.
\item La generación de las tablas así como de los datos básicos para el funcionamiento de la aplicación.
\item Proveer a los controladores de las peticiones que necesiten para tratar con la BBDD.
\end{itemize}
En el backend también están los directorios donde se han de guardar los ficheros provenientes de los envíos asociados las las tareas, así como las imágenes de los usuarios.
También disponemos de un sistema de logs basado en Winston \citep{Winston} que nos permite mantener un registro sobre las acciones y errores que se producen en el backend.

\subsection{Frontend}
La arquitectura del frontend esta marcada por la de Angular \citep{An_architecture}, Esta esta basada en una serie de módulos, componentes y servicios, a los que se puede agregar módulos para el enrutado de la web (routing), así como otras API's externas.

\begin{figure}[ht!]
    \begin{center}
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{Imagenes/Bitmap/angular_arch.png}
    \caption{Arquitectura de Angular}
    \end{center}
\end{figure}

Nuestra aplicación dispone de una serie de , servicios y componentes generales que proporcionan funcionalidades básicas a la aplicación en general.
\begin{description}
\item [notifications service] Permite lanzar notificaciones mediante el uso de Toastr \citep{toastr}. Las notificaciones son traducidas al idioma actual de la aplicación.
\item [lenguage module] Modulo de configuración para la internacionalización de la web.
\item [globals] Contiene la declaración de una serie de variables básica de la aplicación.
\item [app-routing module] Enrutador principal de la aplicación
\item [app component] ficheros ts, html y css encargados de la vista básica inicial de la aplicación.
\item [angular-material module] Configuración inicial del modulo material para su implementación en la web.
\item [app module] Configuración inicial de los módulos,encargado de importar los módulos, servicios y componentes, de este modulo heredan los demás módulos las importaciones de librerías básicas.
\end{description}
A parte de los elementos básicos descritos con anterioridad la aplicación esta divida en dos partes diferenciadas.
\begin{description}
\item [Public] Parte publica de la aplicación que no requiere de autenticación, Pagina principal, login, ayuda,etc. A continuación listamos los módulos, componentes y servicios de los que esta compuesto.
\begin{description}
\item [Login] Componente del login de usuario
\begin{description}
\item [Singup] Ventana modal que permite la creación de un usuario.
\end{description}
\item [help] Ayuda de la aplicación contendrá distintos textos dependiendo de estado de la web y el usuario logeado.
\item [legalNotice] Información legal de la aplicación.
\item [contributors] Información de los creadores de la web y tecnologías usadas.
\end{description}
\item [secure] La parte privada, solo se puede acceder mediante un logeo previo, contiene el núcleo de las funcionalidades de nuestra web.
\begin{description}
	\item [secure-routing module] Enrutador de la parte privada de la aplicación separado del principal por seguridad.
	\item [api service] Proporciona a los componente una serie de funciones para la conexión con el servidor backend.
	\item [interfaces model] Proporciona interfaces con el formato de los elementos de las tablas de persistencia.
	\item [secure module] Modulo de la parte privada, encargado de importar los módulos, servicios y componentes necesarios.
	\item [secure component] ficheros ts, html y css encargados de la vista principal de la parte segura, proporciona la barra de navegación y la vista indicada por defecto al entrar.
	\item [subjects component] componente encargado de la gestión de las asignaturas y grupos asignados a ellas.
		\begin{description}
			\item [edit-team modal] Ventana modal que permite crear o modificar un equipo de una asignatura.
			\item [edit-subject modal]Ventana modal que permite crear o modifica una asignatura.
		\end{description}
	\item [Assigments component]
		\begin{description}
			\item [upgrade.assignment modal] Ventana modal que permite crear o modificar una tarea.
			\item [upload-submissions modal] Ventana modal que permite subir las entregas de una tarea.
		\end{description}
	\item [submissions component] Componente encargado de mostrar las entregas y las correcciones correspondientes a cada una
	\item [codemirror component] Componente que muestra una corrección, con el árbol de ficheros de la entrega y el visor de código. permite la realización de los comentarios y correcciones sobre el código.
	\item [save-dialog modal] Ventana modal encarga de preguntar al usuario en el caso de que se deje algún comentario o corrección sin guardar.
	\item [confirmation-dialog] ventana modal que permite establecer un control antes de realizar una acción que no es reversible.
	\item[admin-codes] Componente encargado de la gestión de las asignaturas por parte del administrador.
		\begin{description}
			\item[code-modal] Ventana modal que permite la creación o modificación de un código de asignatura.
			\item[edition-modal] Ventana moda que permite la creación o modificación de un curso.
		\end{description}
	\item[admin-users] Componente encargado de la gestión de los usuarios por parte del administrador.
		\begin{description}
			\item[create-user]Ventana moda que permite la creación de un usuario con el tipo especificado cuando se abre la ventana.
			\item[user-modal] Ventana moda que permite la modificación de un usuario.
			\item[change-password] Ventana modal modal que permite el cambio de contraseña de un usuario.
		\end{description}
	\item [profile] Este componente permite la gestión por parte del usuario de su perfil, incluyendo el cambio de contraseña.
		\begin{description}
		\item[change-profile-pwd] Ventana modal que permite el cambio de la contraseña por parte del usuario.
		\item[disable-control-directive] Directiva que introduce la posibilidad de poder activar o desactivar un campo de un formulario de forma dinámica.
		\end{description}
	\end{description}
	\item[validators] Este directorio contiene los validadores de los formularios customizados.
		\begin{description}
			 \item[code-unique] Permite validar que un \texttt{código GEA} de asignatura sea único en la base de datos.
			 \item[edition-unique] Permite validar que una edición de un curso sea único en la base de datos.
			 \item[email-unique] Permite validar que un email de usuario sea único en la base de datos.
			 \item[username-unique] Permite validar que un nombre de usuario sea único en la base de datos.
			 \item[match-value] Compara los campos de \texttt{contraseña} y \texttt{confirmar contraseña} y devuelve si son iguales o no.
		\end{description}
\end{description}

\subsection{Persistencia}
La persistencia basada en una base de datos sobre un servidor MySQL, esta distribuida en  varias tablas relacionadas entre si. Se ha procurado realizar una normalización de la misma manteniendo hasta la tercera forma normal \footnote{Ver normalización \cite{forma_normal}.}.
\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
    \includegraphics[width=.95\textwidth]{Imagenes/Bitmap/esquemaBD}
    \caption{Esquema E/R de la base de datos}
    \end{center}
\end{figure}